\section{Problema}%Brayan Torres (delegado).

En la sección de metodología se explicó acerca del modelo SIR como un modelo base para entender el comportamiento de una epidemia, extenderemos el modelo anterior al modelo SEIR, bien adaptado a la epidemia de coronavirus COVID-19.
Para su modelización, incorporaremos variaciones para poder tener en cuenta las medidas de contención que se adoptan.
Con los datos obtenidos, calibraremos el modelo para obtener los parámetros de las ecuaciones, para mostrar la influencia de las medidas en el desarrollo de la epidemia.

\subsection{Modelo SEIR determinista}

El modelo SEIR se utiliza para algunas enfermedades donde hay un periodo en que el individuo ya ha sido infectado pero aún no es capaz de ser infeccioso.
A esta condición le llamaremos estado de exposición y al tiempo en que el individuo permanece en este compartimento se le denomina periodo de latencia.
Si el periodo de latencia es corto, es común que se omita en el modelo
% TODO: Modificar \cite{}%(Roberts y Heesterbeek, 2003).

A diferencia del modelo SIR, los individuos susceptibles que son infectados pasan a la clase de expuestos E, y después del periodo de latencia pasan a la clase I y adquieren la capacidad de infectar a otros individuos.
La dinámica del flujo de individuos entre los compartimentos de este modelo se muestra en el siguiente dibujo:

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics{../img/SEIR.png}
    \caption{Dinámica del modelo SEIR}
    % TODO: Cambiar el nombre.\label{fig:my_label}
\end{figure}

Los supuestos del modelo SIR se mantienen para este caso, con la precisión de que ahora la enfermedad es transmitida solamente por contacto de susceptibles $S\left(t\right)$ con infecciosos $I\left(t\right)$.

Sean $S\left(t\right)$, $E\left(t\right)$, $I\left(t\right)$, $R\left(t\right)$ el número de individuos susceptibles, expuestos infecciosos y recuperados, respectivamente, en una población cerrada de tamaño $N$; de tal forma que $S\left(t\right)+E\left(t\right)+I\left(t\right)+R\left(t\right)=N,\forall t>t_{0}$.

De esta forma, la dinámica del modelo SEIR determinista puede ser representada por el sistema de ecuaciones ordinarias.
\begin{align*}
     S^{\prime}&=-\frac{\beta SI}{N}          \\
     E^{\prime}&=\frac{\beta SI}{N}-\sigma E  \\
     I^{\prime}&=\sigma E-\gamma I            \\
     R^{\prime}&=\gamma I                     \\
\end{align*}

En el modelo SEIR tenemos tres parámetros: $\sigma$, llamado tasa de infección,de forma que $\frac{1}{\sigma}$ es el tiempo promedio de incubación , $\beta$, llamado tasa de transmisión, de manera que $\frac{1}{\beta}$ mide la probabilidad de que un susceptible se infecte cuando entra en contacto con un infectado; $\gamma$, llamado tasa de recuperación, de manera que el periodo medio de recuperación es $\frac{1}{\gamma}$.
Los dos últimos parámetros definen el parámetro $R_{0}=\frac{\beta}{\gamma}$ que se llama tasa básica de reproducción y representa el número de nuevos infectados producidos por un infectado si toda la población es susceptible.

El número reproductivo básico asociado a este modelo sigue siendo $R_{0}=\frac{\beta}{\gamma}$.
De manera similar al SIR, este parámetro determina el comportamiento del tamaño del brote infeccioso en la población.
Según
% TODO: \cite{}Hethcote (2000),
cuando $R_{0}<1$ a largo plazo se tiene el equilibrio libre de enfermedad, y en caso contrario se tiene una epidemia, es decir, el sistema converge al equilibrio endémico.

El modelo SEIR se adapta bien al comportamiento de la epidemia del coronavirus dado que, en esta enfermedad, además de a los susceptibles de ser infectados, a los ya infectados y a los recuperados, conviene también tener en cuenta a los expuestos, esto es, individuos que portan la enfermedad pero que, al hallarse en su periodo de incubación, no muestran síntomas y aún no pueden infectar a otros (hay que ser precisos con lo que estamos denotando: si un individuo no presenta síntomas pero sí puede contagiar a otros lo contabilizamos en $I\left(t\right)$ y no en $E\left(t\right)$.

\subsection{Modelo SEIR con dinámica vital}
Al igual que con el modelo SIR, permitir dinámicas vitales (nacimientos y muertes) puede sostener una epidemia o permitir que se propaguen nuevas introducciones porque los nuevos nacimientos proporcionan individuos más susceptibles. En una población realista como esta, la dinámica de la enfermedad alcanzará un estado estable. Donde $\mu$ y $\nu$ representan las tasas de natalidad y muerte, respectivamente, y se supone que son iguales para mantener una población constante, la EDO se convierten en:

\begin{align*}
     S^{\prime}&=\mu N - \nu S -\frac{\beta SI}{N}          \\
     E^{\prime}&=\frac{\beta SI}{N} - \nu E - \sigma E  \\
     I^{\prime}&=\sigma E - \gamma I - \nu I            \\
     R^{\prime}&=\gamma I  - \nu R                   \\
\end{align*}

Donde $N=S+E+I+R$ es la población total.

